\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Pada penelitian ini, penulis akan membuat analisis dan perancangan penilaian area terbaik menggunakan standar HSE dengan Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) dan Topsis.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Metlit}
    \caption{\textit{Diagram Alur Metodologi Penelitian}}
    \label{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\end{figure}

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Adapun tahapan-tahapan diagram alur metodologi dari penelitian ini yaitu sebagai berikut :
\subsection{Perumusan Masalah}
Perumusan masalah dilakukan untuk menentukan hal apa yang akan dibahas mengenai permasalahan-permasalahan dan bagaimana cara penyelesaianya. Pada proses yang sudah ada dilakukan secara manual.

\subsection{Studi Literatur}
Setelah masalah penelitian dirumuskan, maka langkah kedua dalam proses penelitian ini adalah mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian yang dapat dijadikan sebagai landasan teoritis untuk pelaksanaan penelitian. Studi literatur ini diperlukan dalam membantu proses penelitian sehingga peneliti dapat memperoleh berbagai sumber yang terkait dalam proses penelitian sehingga penelitian ini mempunyai teori yang kuat. Dalam hal ini, peneliti memperoleh informasi melalui buku, jurnal, serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.

\subsection{Teknik Pengumpulan Data}
Pada tahap ini dilakukan langkah-lagkah pengumpuan data yang dibutuhkan untuk mencapai tujuan penelitian. Pengumpulan data dimaksudkan untuk memudahkan dalam pengolahan data.
Pengumpulan data yang dilakukan adalah mencatat aktifitas-aktifitas yang sedang berlangsung. Selain itu juga dilihat beberapa banyak dokumen yang harus dicatat didalam buku selama pengamatan yang dilakukan.

\begin{enumerate}
    \item Wawancara	: Wawancara Dilakukan dengan salah satu orang bagian HSE Bapak Kuswana yang membahas tentang bagaimana langkah dalam penilaian area terbaik, dan masalah apa saja yang biasa terjadi.

    \item Observasi	: Teknik Observasi adalah Teknik pengumpulan data dengan cara peneliti melakukan pengamatan secara langsung dilapangan. Metode observasi merupakan metode pengumpulan data yang dilakukan dengan cara mengamati dan mencatat secara sitematik gejala-gejala yang diselidiki. Observasi dilakukan menurut prosedur dan aturan tertentu sehingga dapat diulangi kembali oleh peneliti dan hasil observasi memberikan kemungkinan untuk ditafsirkan secara ilmiah.

\end{enumerate}

\subsection{Analisis}
Langkah ini merupakan analisa terhadap kebutuhan sistem. Pengumpulan data dalam tahap ini bisa melakukan konsultasi terhadap pembimbing dari perusahaan mengenai sistem yang dibuat atau \textit{study literature}. Seoarang sistem analis akan menggali informasi sebanyak-banyaknya dari pengguna sehingga akan tercipta sebuah sistem komputer yang bisa mengetahui perpindahan asset dengan secara terstruktur. Tahapan ini akan menghasilkan dokumen user requirement atau biasa dikatakan sebagai data yang berhubungan dengan keinginan user dalam pembuatan sistem. Dokumen ini lah yang akan menjadi acuan sistem analis untuk menterjemahkan kedalam Bahasa pemrograman. Dalam tahap analisis juga penulis menganalisis sistem kerja yang ada dengan menggambarkan Flowmap yang sedang berlangsung dan yang akan dibangun.

\subsubsection{Analisis Sistem Yang Sedang Berjalan}
Analisis sistem yang sedang berjalan yaitu dengan menganalisa bagaimana cara kerja penilaian area di lingkungan PT.Pertamina Gas.

\subsubsection{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}
Analisis system yang akan dibangun yaitu dengan menganalisa bagaimana cara kerja penilaian area di lingkungan PT.Pertamina Gas dengan menerapkan metode SAW dan Metode TOPSIS.

\subsection{Perancangan}
Proses desain akan menerjemahkan syarat kebutuhan ke sebuah perancangan perangkat lunak yang dapat diperkirakan sebelum dibuat koding. Proses ini berfokus pada : struktur data, perangkat lunak, represetasi interface, dan detail algoritma. Dokumen inilah yang akan digunakan programmer untuk melakukan aktifitas pembuatan sistemnya. Dalam tahap desain penulis membuat representasi dan perancangan interface menggunakan balsamic mockup.

\subsection{Pengkodean}
Tahap pengkodean merupakan menterjemahkan analisa dan perancangan kedalam Bahasa pemrograman. Penulis ini menggunakan Bahasa pemrograman PHP dan \textit{framework Codeigniter} dengan database Mysql dan menerapkan SPK yaitu SAW dan Topsis untuk metode mentukan area terbaik.

\subsubsection{Implementasi Metode SAW}

Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) sering juga dikenal sebagai metode penjumlahan terbobot. Konsep dasar metode SAW adalah mencari penjumlahan terbobot dari rating kinerja pada setiap alternatif pada semua atribut. Metode SAW membutuhkan proses normalisasi matriks keputusan (X) ke suatu skala yang dapat diperbandingkan dengan semua rating alternatif yang ada. Metode SAW merupakan metode yang paling dikenal dan paling banyak digunakan dalam menghadapi situasi MADM.
Metode ini mengharuskan pembuat keputusan menentukan bobot bagi setiap atribut. Skor total untuk sebuah alternatif diperoleh dengan menjumlahkan seluruh hasil perkalian antara rating (yang dapat dibandingkan lintas atribut) dan bobot tiap atribut. Rating tiap atribut haruslah bebas dimensi dalam arti telah melewati proses normalisasi sebelumnya \cite{hasibuan2016decision}. 
Rumus yang digunakan untuk melakukan normalisasi adalah sebagai berikut :

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/rumus1}
    % \caption{\textit{Rumus Normalisai SAW}}
    % \label{Rumus Normalisai SAW}
\end{figure}

Keterangan : 
Rij = Rating kinerja ternormalisasi dari alternatif Ai pada atribut Cj :i=1,2,...,m dan j = 1,2, ..., n , 
Max Xij = Nilai terbesar dari setiap kriteria i,
Min Xij = Nilai terkecil dari setiap kriteria i, 
Xij = Nilai atribut yang dimiliki dari setiap kriteria,
Benefit = Jika nilai terbesar adalah terbaik,
Cost = Jika nilai terkecil adalah terbaik

Nilai Preferensi untuk setiap alternatif (Vi) diberikan rumus sebagai berikut :

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus2}
    % \caption{\textit{Rumus Nilai Preferensi}}
    % \label{Rumus Nilai Preferensi}
\end{figure}

Keterangan : 
Vi = Rangking untuk setiap alternatif ,
Wj = Nilai bobot rangking (dari setiap alternatif) ,
rij = Nilai rating kinerja ternormalisasi ,
Nilai Vi yang lebih besar mengindikasikan bahwa alternatif A ilebih terpilih.

Langkah-langkah dalam menyelesaikan Metode SAW adalah :
\begin{enumerate}
    \item Menentukan kriteria-kriteria yang akan dijadikan acuan dalam mengambil sebuah keputusan.
    \item Menentukan rating kecocokan setiap alternatif pada setiap kriteria.
    \item Membuat matriks keputusan berdasarkan kriteria (Ci), kemudian melakukan normalisai matriks berdasarkan persamaan yang disesuaikan  dengan jenis atribut sehingga diperoleh matriks ternormalisasi.
    \item Hasil akhir diperoleh dari proses perankingan yaitu penjumlahan dari perkalian matriks ternormalisasi R dengan vektor bobot sehingga diperoleh nilai terbesar yang dipilih sebagai alternatif terbaik (Ai) sebagai solusi. \cite{wedhasmara2014sistem}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Implementasi Metode TOPSIS}
Metode TOPSIS adalah suatu metode pengambilan keputusan dengan model penilaian jarak antara alternatif dan solusi ideal. Jika alternatif paling dekat dengan solusi ideal positif dan terjauh dari solusi ideal negatif, selain itu adalah nilai yang terburuk. nilai ideal masing-masing indeks adalah nilai optimal dari setiap indeks evaluasi dan solusi ideal negatif adalah nilai terburuk dari setiap indeks \cite{wang2017linguistic}.

Metode TOPSIS ini dipilih karena mampu memilih alternatif terbaik dari sejumlah alternatif. Dalam hal ini alternatif disesuaikan dengan penelitian peneliti, kemudian dihitung berdasarkan kriteria-kriteria yang ditentukan dengan langkah-langkah metode TOPSIS yang sederhana, mudah dipahami, efektif dan efisien \cite{huibao2009study}.

\textit{Technique for Order Preference by Similarity to Ideal Solution} (TOPSIS) didasarkan pada konsep dimana alternatif terpilih yang terbaik tidak hanya memiliki jarak terpendek dari solusi ideal positif, namun juga memiliki jarak terpanjang dari solusi ideal negatif \cite{sooraksa2016hybrid}. Langkah-langkah penyelesaian masalah dengan TOPSIS \cite{prabaharan2017tool} : 
\begin{enumerate}
    \item Membuat matriks keputusan yang ternormalisasi. 
    \item Membuat matriks keputusan yang ternormalisasi terbobot. 
    \item Menentukan matriks solusi ideal positif & matriks solusi ideal negatif. 
    \item Menentukan jarak antara nilai setiap alternatif dengan matriks solusi ideal positif & matriks solusi ideal negatif. 
    \item Menentukan nilai preferensi untuk setiap alternatif.
\end{enumerate}

Adapun rumus-rumus yang digunakan pada metode ini yaitu sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item Menormalisasi setiap nilai alternatif (matriks ternormalisasi) dan matriks ternormalisasi terbobot dengan rumus.
    
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus3}
    % \caption{\textit{Rumus Normalisai Matriks}}
    % \label{Rumus Normalisai Matriks}
\end{figure}
    \item Menentukan bobot ternormalisasi.
    
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus4}
    % \caption{\textit{Rumus Bobot ternomalisasi}}
    % \label{Rumus Bobot ternomalisasi}
\end{figure}
    
    Dengan Ketentuan :
    
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/rumus5}
    % \caption{\textit{Ketentuan Bobot}}
    % \label{Ketentuan Bobot}
\end{figure}

    \item Menghitung jarak nilai terbobot setiap alternatif terhadap solusi ideal positif dan negative.
    
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus6}
    % \caption{\textit{Untuk Solusi Ideal Positif}}
    % \label{Untuk Solusi Ideal Positif}
\end{figure}

  \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus7}
    % \caption{\textit{Untuk Solusi Ideal Negatif}}
    % \label{Untuk Solusi Ideal Negatif}
\end{figure}

    \item Menghitung kedekatan relatif terhadap solusi ideal. 
    
      \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus8}
    % \caption{\textit{Menghitung kedekatan relatif }}
    % \label{Menghitung kedekatan relatif }
\end{figure}
    
\end{enumerate}

\subsection{Uji Coba}
Setelah tahap pengkodean, selanjutnya adalah uji coba sistem. Pada ujicoba sistem ini, penulis akan melakukan pengecekkan atau uji coba dari masing-masing sub sistem, apakah sudah sesuai dengan yang diharapkan oleh \textit{user} atau masih ada permasalahan yang terjadi seperti \textit{bug}.

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Dalam tahap ini dapat ditentukan kesimpulan  terhadap hasil pengujian yang telah dilakukan, memaparkan hasil apakah tujuan dari penelitian ini sudah mendapatkan hasil yang diinginkan serta memberikan saran-saran untuk menyempurnakan dan mengembangkan penelitian selanjutnya.